\chapter{№1. Указать $\lambda$, при которых система неопределена.}
\section{a)}
\begin{align}
  &\begin{mcases}[rrrr]
    &(8-\lambda)x_1\ +&      2x_2   \ +&    3x_3   \ + \lambda x_4 = 0 \\
    &     x_1\ +& (9-\lambda) x_2\ +&    4x_3   \ + \lambda x_4 = 0 \\
    &     x_1\ +&      2x_2\ +& (10-\lambda) x_3\ + \lambda x_4 = 0 \\
    &     x_1\ +&      2x_2   \ +&    3x_3   \ + \lambda x_4 = 0
  \end{mcases} \\
\intertext{Составляем матрицу и приводим к треугольному виду методом Гаусса, переставляя строки, где это упростит вычисления.}
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
    (8-\lambda) &     2 &      3 & \lambda & (1); \to (4) \\
        1 & (9-\lambda) &      4 & \lambda & (2); \\
        1 &     2 & (10-\lambda) & \lambda & (3); \\
        1 &     2 &      3 & \lambda & (4); \to (1)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
        1 &     2 &      3 & \lambda & (1); \\
        1 & (9-\lambda) &      4 & \lambda & (2); -(1) \\
        1 &     2 & (10-\lambda) & \lambda & (3); -(1) \\
    (8-\lambda) &     2 &      3 & \lambda & (4); -(8-\lambda)(1)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
        1 &      2 &      3 &      \lambda & (1); \\
        0 &  (7-\lambda) &      1 &      0 & (2);\ : (7-\lambda) \\
        0 &      0 &  (7-\lambda) &      0 & (3); \\
        0 & (\lambda-10) & (\lambda-11) & (2\lambda-8) & (4);
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
        1 &      2 &            3 &      \lambda & (1); \\
        0 &      1 & \dfrac1{7-\lambda} &      0 & (2); \\
        0 &      0 &        (7-\lambda) &      0 & (3); \\
        0 & (\lambda-10) &       (\lambda-11) & (2\lambda-8) & (4); - (\lambda-10)(2)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
        1 &      2 &             3 &      \lambda & (1); \\
        0 &      1 &  \dfrac1{7-\lambda} &      0 & (2); \\
        0 &      0 &         (7-\lambda) &      0 & (3); \\
        0 &      0 & \dfrac{-\lambda^2 + 4\lambda - 67}{7-\lambda} & 2\lambda-8 & (4); - (3)\cdot \dfrac{-\lambda^2 + 4\lambda - 67}{(7-\lambda)^2}
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
        1 &      2 &             3 &    \lambda & (1); \\
        0 &      1 &  \dfrac1{7-\lambda} &    0 & (2); \\
        0 &      0 &         (7-\lambda) &    0 & (3); \\
        0 &      0 &             0 & 2\lambda-8 & (4);
  \end{pNiceMatrix} \\
\intertext{Согласно следствию из теоремы Кронекера\,--\,Капелли система будет определена, если количество ненулевых строк будет равно числу переменных, тогда получаем, что система будет НЕопределена при:}
  &\lambda = 4 \quad \lambda = 7
\end{align}
Получаем ответ:
\ansbox{\lambda = 4 \text{ и } \lambda = 7}

\section{b)}
\begin{align}
  &\begin{mcases}[rrrrr]
    &(1-\lambda)x_1\ +&      \lambda x_2   \ +&    2\lambda x_3   \ +& 2\lambda x_4 = 0 \\
    &(-1+\lambda)x_1\ +& (2-2\lambda) x_2\ -&    2\lambda x_3   \ -& 2\lambda x_4 = 0 \\
    &(1-\lambda)x_1\ +&      \lambda x_2\ +& (2+\lambda) x_3\ +& (1+2\lambda) x_4 = 0 \\
    &(-1+\lambda)x_1\ -&      \lambda x_2   \ -&    2\lambda x_3   \ +& (2-3\lambda) x_4 = 0
  \end{mcases} \\
\intertext{Составляем матрицу и приводим к треугольному виду методом Гаусса, переставляя строки, где это упростит вычисления.}
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
    (1-\lambda)  &     \lambda &    2\lambda &     2\lambda & (1); \\
    (-1+\lambda) &(2-2\lambda) &   -2\lambda &    -2\lambda & (2); +(1) \\
    (1-\lambda)  &     \lambda & (2+\lambda) & (1+2\lambda) & (3); -(1) \\
    (-1+\lambda) &    -\lambda &   -2\lambda & (2-3\lambda) & (4); +(1)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
    (1-\lambda)  &    \lambda &    2\lambda &     2\lambda & (1); \\
    0      &(2-\lambda) &     0 &      0 & (2); \\
    0      &    0 & (2-\lambda) &      1 & (3); \\
    0      &    0 &     0 &  (2-\lambda) & (4);
  \end{pNiceMatrix} \\
\intertext{Согласно следствию из теоремы Кронекера\,--\,Капелли система будет определена, если количество ненулевых строк будет равно числу переменных, тогда получаем, что система будет НЕопределена при:}
  &1-\lambda=0 \quad 2-\lambda=0 \\
  &\lambda=1 \quad \lambda = 2
\end{align}
Получаем ответ:
\ansbox{\lambda = 1 \text{ и } \lambda =  2}

\chapter{№2. Найти систему однородных линейных уравнений.}
\section{a)}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &3x_1 + 2x_2 = 0 \\
    &2x_1 + 2x_2 = 0
  \end{cases}
\end{align}
\ansbox{
  \begin{cases}
    &3x_1 + 2x_2 = 0 \\
    &2x_1 + 2x_2 = 0
  \end{cases}
}

\section{b)}
Переменных 5, а фундаментальных решений 3, значит линейно независимых уравнений всего $5-3=2$, третье должно быть линейно зависимым.

Тогда подставляя фундументальные системы решений в уравнения:
\begin{align}
  &\begin{mcases}[rrrrrr]
  &a_{1}\ +& 4a_{2}\ - &2a_{3} + 2a_{4}\ - &a_{5}&= 0 \\
  &3a_{1}\ +& 13a_{2}\ - &a_{3} + 2a_{4}\ + &a_{5}&= 0 \\
  &2a_{1}\ +& 7a_{2}\ - &8a_{3} + 4a_{4}\ - &5a_{5}&= 0
  \end{mcases} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
    1 &  4 & -2 & 2 & -1 & (1); \\
    3 & 13 & -1 & 2 &  1 & (2); - 3(1) \\
    2 &  7 & -8 & 4 & -5 & (3); - 2(1)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
    1 &  4 & -2 &  2 & -1 & (1); - 4(2) \\
    0 &  1 &  5 & -4 &  4 & (2); \\
    0 & -1 & -4 &  0 & -3 & (3); +(2)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
    1 &  0 & -22 & 18 & -17 & (1); \\
    0 &  1 &   5 & -4 &   4 & (2); - (3) \\
    0 &  0 &   1 & -4 &   1 & (3);
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col]
    1 &  0 & -22 & 18 & -17 & (1); \\
    0 &  1 &   4 &  0 &   3 & (2); \\
    0 &  0 &   1 & -4 &   1 & (3);
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{cases}
  &a_1 = 22a_3 - 18a_4 + 17a_5 \\
  &a_2 = -4a_3 - 3a_5 \\
  &a_3 = 4a_4-a_5
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
  &a_1 = 22a_3 - 18a_4 + 17a_5 \\
  &a_2 = -4a_3 - 3a_5 \\
  &a_3 = 4a_4-a_5 \\
  &a_4 = b \\
  &a_5 = c
  \end{cases}
\intertext{Мы получили выражение говорящей о зависимости между коэффициентами в одной строчке. Сгенерируем 3 строчки давая значения $b$ и $c$.}
  &b = 1, c = 0 \Rightarrow
  \begin{cases}
  &a_1 = 4\cdot 22 - 18 = 70 \\
  &a_2 = -16 \\
  &a_3 = 4 \\
  &a_4 = 1 \\
  &a_5 = 0
  \end{cases} \\
  &b = 0, c = 1 \Rightarrow
  \begin{cases}
  &a_1 = -22 + 17 = -5 \\
  &a_2 = 4 - 3 = 1 \\
  &a_3 = -1 \\
  &a_4 = 0 \\
  &a_5 = 1
  \end{cases} \\
\intertext{Мы получили два уравнения, третье же уравнение вынуждено быть линейно зависимым из условия, так как переменных 5, а фундаментальных решений 3, значит линейно независимых уравнений всего $5-3=2$. Третье возьмём, для красоты, суммой первых двух.}
  &\begin{mcases}[rrrrrrr]
  &70x_{1}\ -& 16x_{2}\ + &4x_{3}\ + &x_{4}&&= 0 \\
  &-5x_{1}\ +& x_{2}\ - &x_{3} \ + &&x_{5}&= 0 \\
  &65x_{1}\ -& 15x_{2}\ + &3x_{3}\ + &x_{4}&+\ x_{5}&= 0
  \end{mcases}
\end{align}
\ansbox{
  \begin{mcases}[rrrrrrr]
  &70x_{1}\ -& 16x_{2}\ + &4x_{3}\ + &x_{4}&&= 0 \\
  &-5x_{1}\ +& x_{2}\ - &x_{3} \ + &&x_{5}&= 0 \\
  &65x_{1}\ -& 15x_{2}\ + &3x_{3}\ + &x_{4}&+\ x_{5}&= 0
  \end{mcases}
}

\chapter{№3. Найти решение в зависимости от $\lambda$.}
\section{a)}
\begin{align}
  &\begin{mcases}[rrrrr]
    &5x_1 - 3x_2\ +& 2x_3 \ +& 4x_4  &= 3 \\
    &4x_1 - 2x_2\ +& 3x_3 \ +& 7x_4  &= 1 \\
    &8x_1 - 2x_2\ -&  x_3 \ -& 5x_4  &= 9 \\
    &7x_1 - 2x_2\ +& 7x_3 \ +& 17x_4 &= \lambda
  \end{mcases} \\
\intertext{Составляем матрицу и приводим к треугольному виду методом Гаусса, переставляя строки, где это упростит вычисления.}
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col]
     5& -3 &  2 &  4 & 3 & (1); \\
     4& -2 &  3 &  7 & 1 & (2); \\
     8& -6 & -1 & -5 & 9 & (3); \\
     7& -3 &  7 & 17 & \lambda & (4);
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     1& -\dfrac{3}{5} & \dfrac{2}{5} & \dfrac{4}{5} & \dfrac{3}{5} & (1); \\
     4& -2 & 3  &  7 & 1 & (2); -4(1) \\
     8& -6 & -1 & -5 & 9 & (3); -8(1) \\
     7& -3 & 7  & 17 & \lambda & (4); -7(1)
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     1& -\dfrac{3}{5} & \dfrac{2}{5}   & \dfrac{4}{5}   & \dfrac{3}{5}       & (1); \\
     0& \dfrac{2}{5}  & \dfrac{7}{5}   & \dfrac{19}{5}  & -\dfrac{7}{5}      & (2); \\
     0& -\dfrac{6}{5} & -\dfrac{21}{5} & -\dfrac{57}{5} & \dfrac{21}{5}      & (3); +3(3)\\
     0& \dfrac{6}{5}  & \dfrac{21}{5}  & \dfrac{57}{5}  & \dfrac{5\lambda - 21}{5} & (4); -3(3)
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     1& -\dfrac{3}{5} & \dfrac{2}{5} & \dfrac{4}{5}   & \dfrac{3}{5}       & (1); \\
     0& \dfrac{2}{5}  & \dfrac{7}{5} & \dfrac{19}{5}  & -\dfrac{7}{5}      & (2); \\
     0& 0             & 0            & 0              & 0                  & (3); \\
     0& 0             & 0            & 0              & 0                  & (4);
  \end{pNiceArray} \\
\intertext{По теореме Кронекера\,--\,Капелли эта система будет совместна только при $\lambda=0$. Также (3) и (4) строчки можно опустить, так как в данном случае все элементы там равны 0.}
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     1& -\dfrac{3}{5} & \dfrac{2}{5} & \dfrac{4}{5}   & \dfrac{3}{5}  & (1); \\
     0& \dfrac{2}{5}  & \dfrac{7}{5} & \dfrac{19}{5}  & -\dfrac{7}{5} & (2); : \dfrac{2}{5}
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     1& -\dfrac{3}{5} & \dfrac{2}{5} & \dfrac{4}{5}   & \dfrac{3}{5}  & (1); + \dfrac{3}{5}(2) \\
     0& 1             & \dfrac{7}{2} & \dfrac{19}{2}  & -\dfrac{7}{2} & (2);
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin]
     1& 0 & 2.5 & 6.5 & -1.5 & (1); \\
     0& 1 & 3.5 & 9.5 & -3.5 & (2);
  \end{pNiceArray} \\
\intertext{Получили неоднородную систему. Фундаментальная система решений соответствующей однородной системы имеет $4-2=2$ решений. Найдём её общее решение.}
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin]
     1& 0 & 2.5 & 6.5 & 0 & (1); \\
     0& 1 & 3.5 & 9.5 & 0 & (2);
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{cases}
  &x_1 = -2.5b - 6.5c \\
  &x_2 = -3.5b - 9.5c \\
  &x_3 = b \\
  &x_4 = c
  \end{cases} \\
  &b=0,c=1 \Rightarrow
  \begin{cases}
  &x_1 = -6.5 \\
  &x_2 = -9.5 \\
  &x_3 = 0 \\
  &x_4 = 1
  \end{cases} \\
  &b=1,c=0 \Rightarrow
  \begin{cases}
  &x_1 = -2.5 \\
  &x_2 = -3.5 \\
  &x_3 = 1 \\
  &x_4 = 0
  \end{cases} \\
  &X_{\text{о.\,о.}} = C_1\begin{pNiceMatrix}
           -6.5 \\ -9.5 \\ 0 \\ 1
         \end{pNiceMatrix}
     + C_2\begin{pNiceMatrix}
           -2.5 \\ -3.5 \\ 1 \\ 0
         \end{pNiceMatrix}
\intertext{Находим частное неоднородной и получаем в итоге:}
  &X_{\text{н.\,о.}} =
    \begin{pNiceMatrix}
      -1.5 \\ -3.5 \\ 0 \\ 0
    \end{pNiceMatrix}
    + C_1\begin{pNiceMatrix}
          -6.5 \\ -9.5 \\ 0 \\ 1
        \end{pNiceMatrix}
    + C_2\begin{pNiceMatrix}
          -2.5 \\ -3.5 \\ 1 \\ 0
        \end{pNiceMatrix}
\end{align}
\ansbox{
   \lambda = 0,\ X_{\text{н.\,о.}} =
    \begin{pNiceMatrix}
      -1.5 \\ -3.5 \\ 0 \\ 0
    \end{pNiceMatrix}
    + C_1\begin{pNiceMatrix}
          -6.5 \\ -9.5 \\ 0 \\ 1
        \end{pNiceMatrix}
    + C_2\begin{pNiceMatrix}
          -2.5 \\ -3.5 \\ 1 \\ 0
        \end{pNiceMatrix}
}

\section{b)}
\begin{align}
  &\begin{mcases}[rrrrr]
    &2x_1\ +&  5x_2\ +&  x_3 + 3 x_4  &= 2 \\
    &4x_1\ +&  6x_2\ +& 3x_3 + 5 x_4  &= 4 \\
    &4x_1\ +& 14x_2\ +&  x_3 + 7 x_4  &= 4 \\
    &2x_1\ -&  3x_2\ +& 3x_3 + \lambda x_4  &= 7
  \end{mcases} \\
\intertext{Составляем матрицу и приводим к треугольному виду методом Гаусса, переставляя строки, где это упростит вычисления.}
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col]
     2&  5 & 1 & 3 & 2 & (1); \\
     4&  6 & 3 & 5 & 4 & (2); - 2(1) \\
     4& 14 & 1 & 7 & 4 & (3); - (2) \\
     2& -3 & 3 & \lambda & 7 & (4); - (1)
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col]
     2&  5 &  1 &   3 & 2 & (1); \\
     0& -4 &  1 &  -1 & 0 & (2); \\
     0&  8 & -2 &   2 & 0 & (3); + 2(2) \\
     0& -8 &  2 & \lambda-3 & 5 & (4); - 2(2)
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col]
     2&  5 &  1 &   3 & 2 & (1); - (2) \\
     0& -4 &  1 &  -1 & 0 & (2); \\
     0&  0 &  0 &   0 & 0 & (3); \\
     0&  0 &  0 & \lambda-1 & 5 & (4);
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col]
     2&  9 &  0 &   4 & 2 & (1); \\
     0& -4 &  1 &  -1 & 0 & (2); \\
     0&  0 &  0 &   0 & 0 & (3); \\
     0&  0 &  0 & \lambda-1 & 5 & (4);
  \end{pNiceArray} \\
\intertext{По теореме Кронекера\,--\,Капелли эта система будет совместна только при $\lambda\neq 1$. Также (3) строчку можно опустить, так как в данном случае все элементы там равны 0. Рассмотрим соответствующую однородную для поиска общего решения однородной системы.}
  &\begin{cases}
  &x_1 = \dfrac{-9x_2-4x_4}{2} \\
  &x_2 = \dfrac{x_3-x_4}{4} \\
  &x_3 = b \\
  &x_4 = \dfrac{5}{\lambda-1}
  \end{cases}
\intertext{Должно быть одно решение в фундаментальной системе решений. Отметим, что $x_4$ равен константе, а значит мы можем выбрать $b$ равное этой константе.}
  &b = \dfrac{5}{\lambda-1} \Rightarrow
  \begin{cases}
  &x_1 = -\dfrac{10}{\lambda-1} \\
  &x_2 = 0 \\
  &x_3 = \dfrac{5}{\lambda-1} \\
  &x_4 = \dfrac{5}{\lambda-1}
  \end{cases} \\
  &X_{\text{о.\,о.}} = C\begin{pNiceMatrix}
           -\dfrac{10}{\lambda-1} \\ 0 \\ \dfrac{5}{\lambda-1} \\ \dfrac{5}{\lambda-1}
         \end{pNiceMatrix} \\
  &X_{\text{о.\,о.}} = C\dfrac{5}{\lambda-1}\begin{pNiceMatrix}
           -2 \\ 0 \\ 1 \\ 1
         \end{pNiceMatrix}
\intertext{Находим частное решение неоднородной (по алгоритму полагаем свободные члены равными 0).}
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     2&  9 &  0 &   4 & 2 & (1); + \dfrac{9}{4}(2) \\
     0& -4 &  0 &  -1 & 0 & (2); \\
     0&  0 &  0 & \lambda-1 & 5 & (3);
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     2&  9 &  0 &   4 & 2 & (1); + \dfrac{9}{4}(2) \\
     0& -4 &  0 &  -1 & 0 & (2); \\
     0&  0 &  0 & \lambda-1 & 5 & (3);
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     2&  0 &  0 & \dfrac{7}{4} & 2 & (1); - \dfrac{7}{4(\lambda-1)}(3) \\
     0& -4 &  0 &           -1 & 0 & (2); + \dfrac{1}{\lambda-1}(3) \\
     0&  0 &  0 &          \lambda-1 & 5 & (3);
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{rrrr:r}[last-col,margin,cell-space-limits=2pt]
     2&  0 &  0 &   0 & \dfrac{8\lambda-43}{4(\lambda-1)} & (1); \\
     0& -4 &  0 &   0 &        \dfrac{5}{\lambda-1} & (2); \\
     0&  0 &  0 & \lambda-1 &                     5 & (3);
  \end{pNiceArray} \\
\intertext{Получаем:}
  &X_{\text{н.\,о.}} =
    \begin{pNiceMatrix}
      \dfrac{8\lambda-43}{8(\lambda-1)} \\ \dfrac{5}{4(\lambda-1)} \\ 0 \\ \dfrac{5}{\lambda-1}
    \end{pNiceMatrix}
    + C\dfrac{5}{\lambda-1}\begin{pNiceMatrix}
                       -2 \\ 0 \\ 1 \\ 1
                     \end{pNiceMatrix} \\
  &X_{\text{н.\,о.}} =
    \dfrac{1}{8(\lambda-1)}\begin{pNiceMatrix}
      8\lambda-43 \\ 10 \\ 0 \\ 40
    \end{pNiceMatrix}
    + C\dfrac{5}{\lambda-1}\begin{pNiceMatrix}
                       -2 \\ 0 \\ 1 \\ 1
                     \end{pNiceMatrix}
\end{align}
\ansbox{
   \lambda \neq 0,\ X_{\text{н.\,о.}} =
    \dfrac{1}{8(\lambda-1)}\begin{pNiceMatrix}
      8\lambda-43 \\ 10 \\ 0 \\ 40
    \end{pNiceMatrix}
    + C\dfrac{5}{\lambda-1}\begin{pNiceMatrix}
                       -2 \\ 0 \\ 1 \\ 1
                     \end{pNiceMatrix}
}

\chapter{№4*. Найти фундаментальную систему решений, найти общее решение.}
Для интереса выведем формулу для неизвестного $k$.
\begin{align}
  &\begin{mcases}[rrr]
    &x_1 \ +& kx_2 + (k-1)x_3 + (k+1)x_4 - \left(k - (-1)^k\right)x^5 = 0 \\
    &kx_1\ -& kx_2 + (k+1)x_3 - (k-1)x_4 - \left(k + (-1)^k\right)x^5 = 0
  \end{mcases} \\
\intertext{Составляем матрицу и приводим к треугольному виду методом Гаусса.}
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col,margin]
     1&  k & (k-1) &  (k+1) & -\left(k-(-1)^k\right) & (1); \\
     k& -k & (k+1) & -(k-1) & -\left(k+(-1)^k\right) & (2); -k(1)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col,margin]
     1&    k  &      (k-1) &      (k+1) &                        -\left(k-(-1)^k\right) & (1); \\
     0& -k-k^2 & (-k^2+2k+1) & -(k^2+2k-1) & -\left(-k^2+(-1)^k\right)+\left(k+k(-1)^k\right) & (2);
  \end{pNiceMatrix} \\
\intertext{Очевидно, что при любых $k$ система совместна по теореме Кронекера\,--\,Капелли. Фундаментальная система решений имеет $5-2=3$ решений. Найдём общее решение.}
  &\begin{cases}
  &x_1 = -kx_2 - (k-1)x_3 - (k+1)x_4 + \left(k-(-1)^k\right)x_5 \\
  &x_2 = \dfrac{(-k^2+2k+1)x_3 -(k^2+2k-1)x_4- \left(-k^2+(-1)^k\right)x^5-\left(k+k(-1)^k\right)x^5}{k^2+k} \\
  &x_3 = b \\
  &x_4 = c \\
  &x_5 = d
  \end{cases} \\
  &b = 0, c = 0, d = 1 \Rightarrow
  \begin{cases}
  &x_1 = \dfrac{\left(-k^2+(-1)^k\right)+\left(k+k(-1)^k\right)}{k+1} + \left(k-(-1)^k\right) \\
  &x_2 = -\dfrac{\left(-k^2+(-1)^k\right)+\left(k+k(-1)^k\right)}{k^2+k} \\
  &x_3 = 0 \\
  &x_4 = 0 \\
  &x_5 = 1
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
  &x_1 = -2\dfrac{k}{k+1} \\
  &x_2 = \dfrac{\left(-k^2+(-1)^k\right)+\left(k+k(-1)^k\right)}{k^2+k} \\
  &x_3 = 0 \\
  &x_4 = 0 \\
  &x_5 = 1
  \end{cases} \\
  &b = 0, c = 1, d = 0 \Rightarrow
  \begin{cases}
  &x_1 = \dfrac{(k^2+2k-1)}{k+1} - (k+1) \\
  &x_2 = -\dfrac{(k^2+2k-1)}{k^2+k} \\
  &x_3 = 0 \\
  &x_4 = 1 \\
  &x_5 = 0
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
  &x_1 = -\dfrac{2}{k+1} \\
  &x_2 = -\dfrac{k^2+2k-1}{k^2+k} \\
  &x_3 = 0 \\
  &x_4 = 1 \\
  &x_5 = 0
  \end{cases} \\
  &b = 1, c = 0, d = 0 \Rightarrow
  \begin{cases}
  &x_1 = -\dfrac{(-k^2+2k+1)}{k+1} - (k-1) \\
  &x_2 = \dfrac{(-k^2-2k+1)}{k^2+k} \\
  &x_3 = 1 \\
  &x_4 = 0 \\
  &x_5 = 0
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
  &x_1 = -\dfrac{2}{k+1} \\
  &x_2 = \dfrac{-k^2+2k+1}{k^2+k} \\
  &x_3 = 1 \\
  &x_4 = 0 \\
  &x_5 = 0
  \end{cases} \\
  &X_{\text{о.\,о.}} =
    C_1\begin{pNiceMatrix}
          2\dfrac{k}{k+1} \\ -\dfrac{\left(-k^2+(-1)^k\right)+\left(k+k(-1)^k\right)}{k^2+k} \\ 0 \\ 0 \\ 1
        \end{pNiceMatrix}
    + C_2\begin{pNiceMatrix}
          -\dfrac{2}{k+1} \\ -\dfrac{k^2+2k-1}{k^2+k} \\ 0 \\ 1 \\ 0
        \end{pNiceMatrix} + \\
  &\ \ \ + C_3\begin{pNiceMatrix}
               -\dfrac{2}{k+1} \\ \dfrac{-k^2+2k+1}{k^2+k} \\ 1 \\ 0 \\ 0
             \end{pNiceMatrix}
\end{align}
\ansbox{
  X_{\text{о.\,о.}} =
   C_1\begin{pNiceMatrix}
         -2\dfrac{k}{k+1} \\ \dfrac{\left(-k^2+(-1)^k\right)+\left(k+k(-1)^k\right)}{k^2+k} \\ 0 \\ 0 \\ 1
       \end{pNiceMatrix} + $ \par $
   +\ C_2\begin{pNiceMatrix}
         -\dfrac{2}{k+1} \\ -\dfrac{k^2+2k-1}{k^2+k} \\ 0 \\ 1 \\ 0
       \end{pNiceMatrix}
   + C_3\begin{pNiceMatrix}
         -\dfrac{2}{k+1} \\ \dfrac{-k^2+2k+1}{k^2+k} \\ 1 \\ 0 \\ 0
       \end{pNiceMatrix}
}

\chapter{№4. Найти фундаментальную систему решений, найти общее решение.}
Теперь выведем конкретно для $k=1$, заодно проверив наше решение в общем виде.
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x_1 + x_2 + 2x_4 - 2x_5= 0 \\
    &x_1 - x_2 + 2x_3 = 0
  \end{cases} \\
\intertext{Составим матрицу и приведём к треугольному виду}
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col,margin]
     1&  1 & 0 & 2 & -2 & (1); \\
     1& -1 & 2 & 0 &  0 & (2); -(1)
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col,margin]
     1&  1 & 0 &  2 & -2 & (1); \\
     0& -2 & 2 & -2 &  2 & (2); : 2
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}[last-col,margin]
     1&  1 & 0 &  2 & -2 & (1); \\
     0& -1 & 1 & -1 &  1 & (2);
  \end{pNiceMatrix} \\
\intertext{ Ищем частное решение однородной системы:}
  &\begin{cases}
    &x_1 = -x_2 - 2x_4 + 2x_5 \\
    &x_2 = x_3 - x_4 + x_5 \\
    &x_3 = b \\
    &x_4 = c \\
    &x_5 = d
  \end{cases} \\
  &b=0, c=0, d=1 \Rightarrow
  \begin{cases}
    &x_1 = 1 \\
    &x_2 = 1 \\
    &x_3 = 0 \\
    &x_4 = 0 \\
    &x_5 = 1
  \end{cases} \\
  &b=0, c=1, d=0 \Rightarrow
  \begin{cases}
    &x_1 = -1 \\
    &x_2 = -1 \\
    &x_3 = 0 \\
    &x_4 = 1 \\
    &x_5 = 0
  \end{cases} \\
  &b=1, c=0, d=0 \Rightarrow
  \begin{cases}
    &x_1 = -1 \\
    &x_2 = 1 \\
    &x_3 = 1 \\
    &x_4 = 0 \\
    &x_5 = 0
  \end{cases} \\
\end{align}
\ansbox{
  X_{\text{о.\,о.}} =
   C_1\begin{pNiceMatrix}
         1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \\ 1
       \end{pNiceMatrix}
   +\ C_2\begin{pNiceMatrix}
         -1 \\ -1 \\ 0 \\ 1 \\ 0
       \end{pNiceMatrix}
   + C_3\begin{pNiceMatrix}
         -1 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \\ 0
       \end{pNiceMatrix}
}

\chapter{№5. Найти фундаментальную систему решений, найти общее решение.}
По условию $k=1$.
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x_1 + kx_2 = 2 \\
    &kx_1 - (k-2)x_2 = 4 \\
    &(k+1)x_3 - (k-4)x_4 = 8 \\
    &(k+1)x_3 - \left(k+(-1)^k\right)x_5 = 10 \\
    &kx_1 - (k-8)x_4 - \left(k+(-2)^k\right)x_5 = 10 \\
  \end{cases} \\
\intertext{Подставляем $k$}
  &\begin{cases}
    &x_1 + x_2 = 2 \\
    &x_1 + x_2 = 4 \\
    &2x_3 + 3x_4 = 8 \\
    &2x_3 = 10 \\
    &x_1 + 7x_4 + x_5 = 10 \\
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &x_1 + x_2 = 2 \\
    &x_1 + x_2 = 4 \\
    &2x_3 + 3x_4 = 8 \\
    &x_3 = 5 \\
    &x_1 + 7x_4 + x_5 = 10 \\
  \end{cases} \\
\intertext{Первые две строчки очевидно противоречат друг другу. Действительно, если мы построим матрицу, то вычитом из первой строчки второй и перестановки вниз системы, после приведения к треугольному виду ранги обычной и расширенной матрицы не совпадут. Соответственно система несовместима.}
\end{align}
\ansbox{
  \not \exists X_{\text{о.\,о.}}, \text{ так как система несовместна.}
}